當大家都120歲時

2019年01月23日

當大家都120歲時 - 林夕

《逆缘》截圖(電視畫面)

你想在幾歲退休？

這問題是多餘的，若民調沒有設下大前提，除了工作狂，誰不想早點享受悠閒日子？能隨心選擇理想退休年齡，不能不講經濟條件，往後生活無虞，想幾歲純嘆世界，也不限於六十歲。

年過六十依然在工作的，確實不少。林鄭也不必以自己為例，在政壇，五十多歲是年輕新生代，有些政黨，熬到頭白腹脹，才剛剛接棒。其他行業，除了體力活，六十多歲的打工仔，由管理層到打雜要多少有多少，問題是，要不要問問當中有多少人是心甘命抵，上班到身體健康不適任的。

六十到六十五歲就業率增加，跟人均壽命越來越長沒絕對關係，相反，這數字只表示在香港，越來越多人要做到真的不行了，才被政府認證是個有資格頤養天年的老人了。

沒錯啊，香港人夠長命，也是世界上數一數二的，但人不是工作奴隸，也不是被逼為賺生活費而工作到老病殘的牛。如果是這樣，人生的意義，不外乎是還債的歲月：供滿了房貸，信用卡債、兒女債，到得所有責任都差不多扛完了，天國或那頭就近了。

勞工及福利局局長羅致光在立法會問：「還有沒有人說人生七十古來稀？」有，五十多六十忽然猝死的家屬會感嘆，老公啊老婆啊，早知道人生無常，為何當初就沒有想過及時行樂，工作有時，遊戲有時呢？

人越活越久，是好事抑或壞事，還得兩說，健康無虞，七老八十依然可以環遊世界，當然值得恭喜一句壽比南山。六七十已經熬到五勞七傷的，所謂退休後的生活，主要是還之前操勞的債，最有興趣做的事，就是訪尋好醫生，跟朋友最熱絡的話題就是互相介紹好醫生，最常去的地方，不是旅遊勝地，是體檢所、復健所、診所，大概只有一個好處，和不仁的執政者與政權都長命而已。

羅局長還有豪情壯語云：「當大家都120歲時，60歲剛好是中年。」即使將來個個都是人瑞，為甚麼會按比例割開一半，六十才剛好是中年？依此類推，四十歲就是青少年，十幾歲還在嬰兒階段，剛剛踏入中年的還要辛勤多少年呢。如此荒謬的說法，不過為政策護航。

可是，以現代人平均活到八十多九十好了，若工作到七十都是被逼的，享清福就只有那十多二十年。從小唸書學習到工作一路向前衝的人生，佔了五六十年，這比例我覺得已經很不正常，別忘了，沒人保證退休時還能有心有力享受生活。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
香港年輕指揮家 (左丁山)

下一則
下一則
個人選擇 (李碧華)